居屋王屢現 康山估價近千萬 麗晶一個多月估價急升12%

【明報專訊】私樓樓價不斷上漲，買家唯有轉購相對低水的居屋，令近月居屋市場屢錄新高價成交。本報對多個居屋進行估價，發現個別銀行對鰂魚涌康山花園3房單位估價高達913萬元（已補地價，下同），比該單位3月份成交價高出9%。此外，個別銀行對九龍灣麗晶花園2房單位估價，約一個多月急升約12%，升幅驚人。

明報記者 林尚民

上周旺角富榮花園一個3房實用面積592方呎單位，以881.8萬元成交，實呎逼近1.5萬元，成交價貴絕全港居屋，以位於九龍區居屋身份，打破長期榮登全港居屋王寶座的鰂魚涌康山花園地位，令市場嘩然。

本報近日再對多個「居屋王」單位估價，其中今年3月售出、實用面積590方呎的康山花園3座高層G室，3房間隔，當時以838萬元成為全港最貴居屋單位，雖然於上周被旺角富榮花園一個實用面積592方呎單位，以881.8萬元打破，但目前仍然為全港第二貴的居屋單位。據匯豐銀行估價顯示，單位最新估值達913萬元，較兩個月前成交價貴9%，甚至高於由富榮花園所創下的全港最貴居屋之實際成交價。另中銀雖僅為該單位估價849萬元，但亦比3月成交價高1.3%。

最貴實呎估值逼1.6萬

至於今年2月以實呎14,965元、總成交價645萬元售出，成為當時全港最高呎價居屋單位的康山花園10座高層D室，匯豐銀行最新估價為677萬元，以單位實用面積431方呎計，實呎估值達15,707元。現時全港最高呎價居屋，為今年3月以總價662萬元、實呎15,395元售出的康山花園2座高層E室。換言之，上述康山花園10座單位最新呎價估值，除較兩個多月前的成交價高出約5%外，亦較全港最貴居屋呎價紀錄高2%。

錦豐苑低層2房估值435萬

事實上，本報近年定期追蹤兩大按揭銀行對十大居屋屋苑（涉20個單位，共40個個案）的估值走勢，上月底再為該40個個案進行估價，發現有關估價全線上升，升幅最少約1.6%，最多則升近一成半，升幅驚人。其中九龍灣麗晶花園10座中層D室，實用面積450方呎2房單位，中銀最新估值為493萬元，較3月份的441萬元高出12%，實呎10,955元（建呎9390元）。此外，馬鞍山錦豐苑F座低層15室，實用面積436方呎2房單位，匯豐最新估值為435萬元，比3月份的397萬元高出9.5%，實呎9977元（建呎7238元）。

居屋追落後 業界料將誕生更多居屋王

對於部分居屋王單位估價高於實際成交價，中原按揭經紀董事總經理王美鳳表示，正反映銀行或估價行均看好居屋市場。她又表示，在旺市下，升幅稍為落後於私樓的居屋市場，現時正在追落後，估計未來將會有更多居屋王誕生。